%\newcommand{\linhalayout}[2]{{\tiny\textbf{#1}\quad#2\par}}
\newcommand{\linha}[2]{\ifdef{#2}{\linhalayout{#1}{#2}}{}}

\begingroup\tiny
\parindent=0cm
\thispagestyle{empty}

\textbf{copyright©}\quad			 {Hedra \the\year}\\
\mbox{}\qquad\qquad\quad\hspace{4pt} \textit{Direitos cedidos à Editora Circuito \textsc{ltda}}\\
\textbf{tradução©}\quad			 		 	 {Vera Machac}\\
\textbf{título original}\quad 				 {\emph{R.U.R. Rossumoví univerzální roboti}}\\
\textbf{edição consultada}\quad 			 {Praha: Československý spisovatel, 1958}
%\textbf{agradecimentos}\quad			 	 {agradecimentos}\\

\textbf{edição}\quad			 			 {Jorge Sallum}\\
\textbf{coedição}\quad			 			 {Suzana Salama}\\
\textbf{assistência editorial}\quad			 {Paulo Henrique Pompermaier}\\
\textbf{revisão}\quad			 			 {Renier Silva}\\
\textbf{capa}\quad			 				 {Júlio Dui e Renan Costa Lima}\\


\hspace{-5pt}\begin{tabular}{ll}
\textbf{conselho editorial} & Adriano Scatolin,  \\
							& Antonio Valverde,  \\
							& Caio Gagliardi,    \\
							& Jorge Sallum,      \\
							& Ricardo Valle,     \\
							& Tales Ab'Saber,    \\
							& Tâmis Parron      
\end{tabular}

\bigskip
 
\textit{Grafia atualizada segundo o Acordo Ortográfico da Língua\\
Portuguesa de 1990, em vigor no Brasil desde 2009.}\\

\bigskip

\noindent\textbf{Dados Internacionais de Catalogação na Publicação -- CIP}

\noindent\textbf{(Câmara Brasileira do Livro, SP, Brasil)}

\hrulefill

C237t\hspace{5pt}Čapek, Karel 1890--1938

\hspace{20pt}\parbox{190pt}{A fábrica de robôs / Karel Čapek, tradução de Vera Machac. -- Rio de Janeiro: Editora Circuito, 2022.}\\[6pt]

\hspace{20pt}ISBN 978-65-86974-39-3  (Livro do Estudante)

\hspace{20pt}ISBN 978-65-86974-38-6  (Manual do Professor)\\[6pt]

\hspace{20pt}\parbox{190pt}{1. Teatro - Literatura infantojuvenil. I. Machac, Vera. II. Título.}\\[6pt]

\hspace{188pt}\textsc{cdd}-028.5

\hspace{188pt}\textsc{cdu}-82(93)\\

\hrulefill\\
\noindent{}Elaborado por Vagner Rodolfo da Silva - CRB-8/9410

\qquad \textbf{Índice para catálogo sistemático:}\\
\mbox{}\qquad 1. Literatura infantojuvenil 028.5\\
\mbox{}\qquad 2. Literatura infantojuvenil 82(93)

\vfill

\textit{Direitos reservados em língua\\ 
portuguesa somente para o Brasil}\\\smallskip

\textsc{editora circuito ltda}\\
Rua Visconde de Inhaúma, 134\\
(1213) 20091-901\\
Rio de Janeiro \textsc{rj}\\
55 21 981248891\\
renato@renato-rezende.com\\
\bigskip
Foi feito o depósito legal.

\endgroup
\pagebreak